\subsection{Pregunta 11}

El equilibrio de mercado es un concepto fundamental en economía que se refiere al punto en el cual la cantidad demandada de un bien o servicio es igual a la cantidad ofrecida en el mercado. En este estado de equilibrio, no hay presiones para cambios en los precios y se alcanza una situación de estabilidad. El equilibrio de mercado se determina por la interacción de la oferta y la demanda, que refleja las decisiones de los productores y los consumidores Explique qué sucede gráficamente con la curva de la   oferta en el equilibrio de mercado cuando, Ceteris Paribus, la oferta aumenta.

\textbf{Respuesta}

Cuando, Ceteris Paribus (es decir, manteniendo constantes todos los demás factores), la oferta aumenta en el mercado, esto tiene un efecto directo en la curva de oferta en el equilibrio de mercado. La curva de oferta representa la cantidad de un bien o servicio que los productores están dispuestos a ofrecer a diferentes precios, y su forma refleja la relación positiva entre el precio y la cantidad ofrecida.

Gráficamente, el aumento en la oferta se representa como un desplazamiento hacia la derecha de la curva de oferta. Esto significa que, a cada nivel de precio, los productores están dispuestos a ofrecer una mayor cantidad del bien o servicio. El desplazamiento hacia la derecha indica que, a cualquier precio dado, habrá más unidades del bien disponibles en el mercado.

Comportamiento del la curva de oferta en el equilibrio de mercado cuando la oferta aumenta:

\begin{enumerate}
        \item \textbf{Desplazamiento hacia la derecha:} Cuando la oferta aumenta, la curva de oferta se desplaza hacia la derecha en el gráfico. Esto significa que a cualquier precio dado, la cantidad ofrecida es mayor que antes del aumento en la oferta. El punto donde la curva de oferta intersecta con la curva de demanda (el equilibrio de mercado) también se desplaza hacia la derecha en la dirección del aumento de la oferta.

        \item \textbf{Nuevo equilibrio de mercado:}Como resultado del desplazamiento hacia la derecha de la curva de oferta, se produce un nuevo equilibrio de mercado en el que la cantidad ofrecida es igual a la cantidad demandada a un precio más bajo que antes. En este nuevo equilibrio, se producen y consumen más unidades del bien o servicio en comparación con el equilibrio anterior.

        \item \textbf{Precio de equilibrio más bajo:} Debido al aumento en la oferta, el precio de equilibrio del bien o servicio tiende a disminuir. Esto se debe a que, con una mayor cantidad ofrecida, los productores pueden estar dispuestos a vender el bien a un precio más bajo para vender toda la producción.
\end{enumerate}

\textbf{Graficamos la curva de oferta:}

\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    axis lines = left,
    xlabel = {Cantidad},
    ylabel = {Precio},
    xmin = 0, xmax = 10,
    ymin = 0, ymax = 10,
    legend pos=north west,
]

% Curva de oferta original
\addplot [
    domain=0:8,
    color=blue,
    thick,
    smooth,
    ]
    {0.5*x + 2};
\addlegendentry{Oferta original};

% Curva de oferta desplazada hacia la derecha
\addplot [
    domain=2:10,
    color=red,
    thick,
    smooth,
    ]
    {0.5*x + 4};
\addlegendentry{Oferta aumentada};

% Precio de equilibrio original
\draw[dashed] (0,3) -- (8,3);
\draw[dashed] (8,0) -- (8,3);
\node[left] at (9,8) {$P_1$};

% Precio de equilibrio nuevo
\draw[dashed] (0,4) -- (10,4);
\draw[dashed] (10,0) -- (10,4);
\node[right] at (10,8) {$P_2$};

% Equilibrio original
\draw[fill=black] (8,3) circle [radius=1.5pt];
\draw[dashed] (8,12) -- (8,3);
\draw[dashed] (8,12) -- (18,12);
\node[right] at (18,12) {Equilibrio original};

% Nuevo equilibrio
\draw[fill=black] (10,4) circle [radius=1.5pt];
\draw[dashed] (10,4) -- (36,4);
\node[right] at (36,4) {Nuevo equilibrio};

\end{axis}
\end{tikzpicture}

% \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Gráfico 1 (641)}

En resumen, cuando, Ceteris Paribus, la oferta aumenta, la curva de oferta se desplaza hacia la derecha en el gráfico del equilibrio de mercado, lo que resulta en un nuevo equilibrio con una mayor cantidad ofrecida y un precio de equilibrio más bajo.
